O amplificador foi estipulado com os seguintes critérios:

\begin{itemize}
\item $V_{cc} = \res{Vcc}{volt}$;
\item $A \geqslant \SI{68}{\decibel} \rightarrow \adi{A_total}$;
\item $Z_i \geqslant \res{1000}{ohm}$;
\item $Z_o \leqslant \res{100}{ohm}$;
\item $R_L = \res{R_L}{ohm}$.
\end{itemize}

Escolheu-se então, três estágios, pois acredita-se que pode-se reproduzir o ganho objetivado \textit{quod est}.

\begin{enumerate}
\item \textbf{1º Estágio} Amplificador Emissor-Comum, pois o circuito oferece uma impedância de entrada $Z_i$ que se acredita suficiente para respeitar o critério acima. Outrossim, o circuito é simples e reproduzível;
\item \textbf{2º Estágio} Amplificador Emissor-Comum Linearizado, pois o circuito possui um ganho facilmente ajustável, possuindo uma estabilidade melhor que o do primeiro estágio, com uma topologia quase idêntica;
\item \textbf{3º Estágio} Um Seguidor (Amplificador Coletor-Comum), para diminuir às especificações a impedância de saída $Z_o$.
\end{enumerate}

% IMAGENS DE CADA AMPLIFICADOR

\begin{figure}[H]
  \centering
\begin{circuitikz}
\begin{scope}[scale=.9, transform shape]
\draw
(0,0) node[npn](npn1){}
(npn1.E) node[right=2mm, above=5mm]{$\beta$}

(npn1.B) -- ++(-1,0) to[R,l_=$R_2$,*-] ++(0,-3) node[rground] {}
(npn1.B) -- ++(-1,0) to[C=$C_i$,-o] ++(-2,0) node[left] {$v_i$}
(npn1.E) to[R,l_=$R_e$] (0,-3) node[rground] {}
(npn1.B) -- ++(-1,0) to[R=$R_1$,*-] ++(0,3) node[vdc] {$V_{cc}$}
(npn1.C) to[R,l_=$R_c$,*-] (0,3) node[vdc] {$V_{cc}$}
(npn1.C) to[C,l_=$C_o$,-o] ++(2,0) node[right] {$v_o$}
(npn1.E) to[short,*-] ++(1,0) to[C=$C_e$] ++(0,-2.2) node[rground] {}
;
\end{scope}
\end{circuitikz}
  \caption{1º Estágio}
  \label{cir:1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
\begin{circuitikz}
\begin{scope}[scale=.9, transform shape]
\draw
(0,0) node[npn](npn1){}
(npn1.E) node[right=2mm, above=5mm]{$\beta$}

(npn1.B) -- ++(-1,0) to[R,l_=$R_2$,*-] ++(0,-3) node[rground] {}
(npn1.B) -- ++(-1,0) to[C=$C_i$,-o] ++(-2,0) node[left] {$v_i$}
(npn1.E) to[R=$R_{e1}$] (0,-3)
to[R,l_=$R_{e2}$] (0,-5) node[rground] {}
(npn1.B) -- ++(-1,0) to[R=$R_1$,*-] ++(0,3) node[vdc] {$V_{cc}$}
(npn1.C) to[R,l_=$R_c$,*-] (0,3) node[vdc] {$V_{cc}$}
(npn1.C) to[C,l_=$C_o$,-o] ++(2,0) node[right] {$v_o$}
(0,-3) to[short,*-] (1,-3) to[C=$C_e$] (1,-5) node[rground] {}
;
\end{scope}
\end{circuitikz}
  \caption{2º Estágio}
  \label{cir:2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
\begin{circuitikz}
\begin{scope}[scale=.9, transform shape]
\draw
(0,0) node[npn](npn1){}
(npn1.E) node[right=2mm, above=5mm]{$\beta$}

(npn1.B) -- ++(-1,0) to[R,l_=$R_2$,*-] ++(0,-3) node[rground] {}
(npn1.B) -- ++(-1,0) to[C=$C_i$,-o] ++(-2,0) node[left] {$v_i$}
(npn1.E) to[R,l_=$R_e$] (0,-3) node[rground] {}
(npn1.B) -- ++(-1,0) to[R=$R_1$,*-] ++(0,3) node[vdc] {$V_{cc}$}
(npn1.C) -- ++(0,.5) node[vdc] {$V_{cc}$}
(npn1.E) to[C=$C_o$,*-o] ++(2,0) node[right] {$v_o$}
;
\end{scope}
\end{circuitikz}
  \caption{3º Estágio}
  \label{cir:3}
\end{figure}

\textbf{Observação:} $C_o$ dos dois primeiros estágios não são calculados, pois dependem da impedância de entrada do próximo. Isto é levado em conta com $C_i$ do próximo estágio (que é efetivamente o $C_o$ do estágio anterior).

\vspace{1eM}

São constantes ao longo de todos os estágios, com os respectivos valores (ver significado na seção de \textsc{Glossário}):

\begin{itemize}
\item $P_c = \SI{40}{\percent}$;% Não trazer valor do LaTeX
\item $P_{ce} = \SI{50}{\percent}$;% Não trazer valor do LaTeX
\item $P_e = \SI{10}{\percent}$;% Não trazer valor do LaTeX
\item $I^{AB} = \res{I}{ampere}$;
\item $I^C = \res{I_3}{ampere}$;
\item $V_T = \res{V_T}{volt}$ @ \SI{25}{\celsius};
\item $\omega = \res{w}{radian\per\second}$.
\end{itemize}

\subsection{Construção do conceito}

Primeiramente, nota-se que a amplificação do primeiro estágio é fixa. Considerando $P_c$, $P_e$ como proporções de $V_{cc}$ para os resistores $R_C$ e $R_e$,

\begin{gather}
A^A = -\frac{R^A_c}{r'_e}, \\
r'_e = \frac{V_T}{I}, \\
R^A_c = P_c \frac{V_{cc}}{I} \therefore \\
A^A = -\frac{P_c V_{cc}}{V_T} = \adi{A_A} \rightarrow \text{(Fixo)}
\end{gather}

Nota-se, se o objetivo de amplificação é de $A = \adi{A_total}$. Consequentemente, precisa-se ainda $\adi{A_total/A_A}$ de amplificação. O que é menor do valor anterior. No entanto, como será observado na subseção seguinte, o acoplamento de impedâncias entre estágios faz diminuir este valor. Como consequência, $A^B$ é aumentado para $\adi{B_A}$ - inclusive para garantir a amplificação mínima quando montar o circuito. Vide a modulação de amplitude do segundo estágio, pois,

\begin{gather}
A^B = -\frac{R^B_c}{r'_e+R^B_{e1}}, \\
R^B_{e1} = P_e P_{e1} \frac{V_{cc}}{I} \\
A^B = - \frac{P_c V_{cc}}{V_T + P_e P_{e1} V_{cc}}
\end{gather}

Se somente $P_{e1}$ é gerenciável,

\begin{gather}
P_{e1} = -\frac{P_c V_{cc}+A^B V_T}{A^B P_e V_{cc}}
\end{gather}

No caso, a equação acima rege um $P_{e1} = \adi{Proporcao_E1}$ ou um $P_{e2} = \adi{Proporcao_E2}$, o que dá $R^B_{e1}$ e um $R^B_{e2}$ de $\res{B_R_e1}{ohm}$ e $\res{B_R_e2}{ohm}$.

\subsubsection{Sobre $I$ e a participação das impedâncias entre-estágios sobre a amplificação geral} $\ $

\begin{figure}[H]
  \centering
\begin{circuitikz}
\begin{scope}[scale=.9, transform shape]
\draw
(0,0) node[rground] {} to[sV,l=$A^A v_i$]
(0,2) to[R=$Z^A_o$]
(2,2) to[R=$Z^B_i$,v_=$v_b$] (2,0) node[rground] {}

(4,0) node[rground] {} to[european controlled voltage source,l_=$A_B v_b$]
(4,2) to[R=$Z^B_o$,-o] (6,2)
;
\end{scope}
\end{circuitikz}
  \caption{Acoplamento AC entre dois primeiros estágios}
  \label{cir:4}
\end{figure}

Como mostra a imagem acima (que descreve o acoplamento entre a saída do primeiro estágio e a entrada do segundo), no modelo AC, há duas impedâncias em série: $Z^A_o$ e $Z^B_i$.

É fácil de deduzir, que,

\begin{gather}
A_\text{real} = A_\text{ideal} \frac{Z^B_i}{Z^B_i+Z^A_o}
\end{gather}

Sendo $A_\text{real}$ a real amplificação entre o estágio A e B. E $A_\text{ideal} = A^A A^B$, a amplificação perfeita.

Observa-se que a fração apresentada serve como um fator de correção entre a amplificação ideal e real.

Idealmente, gostaria-se de que $Z^A_o \rightarrow 0$, pois isto faria com que $A_\text{real}$ (o que converge com o conceito de amplificador ideal). Outrossim, teria-se o mesmo efeito se $Z^B_i \rightarrow \infty$, porém este possui parâmetros menos ajustáveis que $Z^A_o$.

Sendo assim, $Z^A_o = R^A_c$,

\begin{gather}
Z^A_o = \frac{P_c V_{cc}}{I} \\
\lim_{I \rightarrow \infty} Z^A_o = 0
\end{gather}

O que justifica em teoria um valor importante para $I$. Em simulação (e depois confirmado em prática) um bom valor para a grandeza seria de $\res{I}{ampere}$. O qual o único contraponto seria o aumento de consumo, o que não está limitado nas especificações. Contudo, um valor mais alto para esta corrente acarretaria em valores de capacitâncias muito altas, o que limita a sua aplicação.

Adicionalmente, aumentar $I$ gera mais estabilidade na montagem do circuito.

No entanto, uma corrente de valor maior implica em resistores de polarizações de valores menores, o que gera uma impedância de entrada menor e um casamento de impedâncias entre-estágios pior.

\textbf{Observação:} Caso o 2º Estágio precise compensar a desamplificação dada pelo fator de correção (descrito acima), pode-se diminuir o valor de $R_{e1}$.

\vspace{1eM}

Outro motivo para que seja aumentado o valor de $I$ é pois na distorção do sinal amplificado é dada por um elemento não linear. Como $r'_e = \frac{V_T}{I}$, se a corrente correspondente AC possuir amplitude comparável à DC, a resposta será distorcida. Vide a mudança de corrente para o terceiro estágio.

\subsection{Calculos}% Cálculos != Calculos (procura no dicionário)

Decidido o valor de $I$ e selecionando o transistor usado, procurando pela ficha técnica do componente, pode adaptar os calculos para o $\beta$ adequado.

Para o \transistor, com um $I = \res{I}{ampere}$, tem-se um $\beta$ de aproximadamente $\adi{beta}$, como mostra a Figura \ref{fig:1}. Para o terceiro estágio, com um $I = \res{I_3}{ampere}$, tem-se um $\beta = \adi{beta_3}$ (darlington - explicação futura).

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.48\textwidth]{1}
  \caption{Parâmetro híbrido $\beta$ para o transistor \transistor}
  \label{fig:1}
\end{figure}

\textbf{Observação:} Para todos os valores calculados, há tabelas recaptulativas na próxima seção.

\subsubsection{1º Estágio} $\ $

Conhecendo $I$ e a tensão sobre cada resistor, baseado nas proporções impostas,

\begin{gather}
R_c = P_c \frac{V_{cc}}{I} = \res{A_R_c}{ohm} \\
R_e = P_e \frac{V_{cc}}{I} = \res{A_R_e}{ohm}
\end{gather}

Pelo divisor de tensão forte, escolhe-se que a corrente neste ($I_\text{div}$) seja $\adi{forte}$ vezes mais que na base do transistor, dada por $\tfrac{I}{\beta}$.

A tensão na base do transistor é dada pela tensão sobre $R_e$ com a queda de tensão intrínseca $V_T$,

\begin{gather}
R_2 = \frac{V_{Re} + V_T}{I_\text{div}} \approx \res{A_R_2}{ohm} \\
R_1 = \frac{V_{cc}}{I_\text{div}}-R_2 \approx \res{A_R_1}{ohm}
\end{gather}

\vspace{1eM}

Para o capacitor de emissor, $C_e$, tem se o circuito (por Eber-Molls e parâmetro híbrido) simplificado:

\begin{figure}[H]
  \centering
\begin{circuitikz}
\begin{scope}[scale=.9, transform shape]
\draw
(0,0) node[rground] {} to[R=$\frac{R_1||R_2}{\beta}$]
(0,2) to[R=$r'_e$,-*]
(2,2) to[R=$R_e$]
(2,0) node[rground] {}
(2,2) --
(4,2) to[C=$C_e$]
(4,0) node[rground] {}
;
\end{scope}
\end{circuitikz}
  \caption{Análise para o capacitor $C_e$}
  \label{cir:5}
\end{figure}

Tendo a resistência equivalente $R_\text{eq}$ em paralelo com $C_e$, faz-se com que a impedância do capacitor na frequência angular fundamental $\omega$ do sinal de entrada seja \underline{ao menos} $k = \adi{k}$ menor que $R_\text{eq}$ (para poder considerar o capacitor como um curto-circuito em AC).

\begin{gather}
R_\text{eq} = \left(\frac{R_1||R_2}{\beta} + r'_e\right)||R_e \\
C_e = \frac{k}{\omega R_\text{eq}} \approx \res{A_C_e}{farad}
\end{gather}

\vspace{1eM}

Similarmente para $C_i$,

\begin{figure}[H]
  \centering
\begin{circuitikz}
\begin{scope}[scale=.9, transform shape]
\draw
(0,0) node[rground] {} to[sV,l=$v_i$]
(0,2) to[R=$R_f$]
(2,2) to[C=$C_i$]
(4,2) to[R=$Z_i$]
(4,0) node[rground] {}
;
\end{scope}
\end{circuitikz}
  \caption{Análise para o capacitor $C_i$}
  \label{cir:6}
\end{figure}

Como $Z_i$ é dada por (mesma proporção $k$)

\begin{gather}
Z_i = R_1||R_2||(\beta r'_e) \ \ \ \ \ \text{então} \\
C_i = \frac{k}{\omega (Z_i + R_f)} \approx \res{A_C_i}{ohm}
\end{gather}

$Z_o$ é dada por $R_c$.

\subsubsection{2º Estágio} $\ $

Com os valores das proporções no emissor, passa-se a repetir os procedimentos ao acima.

\begin{gather}
R_c = P_c \frac{V_{cc}}{I} = \res{B_R_c}{ohm} \\
R_{e1} = P_{e1} P_e \frac{V_{cc}}{I} \approx \res{B_R_e1}{ohm} \\
R_{e2} = P_{e2} P_e \frac{V_{cc}}{I} \approx  \res{B_R_e2}{ohm}
\end{gather}

\textbf{Observação:} Como a corrente $I$ é a mesma, a corrente $I_\text{div}$ também é. Logo os valores de $R_1$ e $R_2$ não mudam.

\vspace{1eM}

Para $C_e$ o seguinte esquemático simplificado equivalente é verdadeiro:

\begin{figure}[H]
  \centering
\begin{circuitikz}
\begin{scope}[scale=.9, transform shape]
\draw
(0,0) node[rground] {} to[R=$\frac{R_1||R_2}{\beta}$]
(0,2) to[R=$r'_e$]
(2,2) to[R=$R_{e1}$,-*]
(4,2) to[R=$R_{e2}$]
(4,0) node[rground] {}
(4,2) --
(6,2) to[C=$C_e$]
(6,0) node[rground] {}
;
\end{scope}
\end{circuitikz}
  \caption{Análise para o capacitor $C_e$}
  \label{cir:7}
\end{figure}

\begin{gather}
R_\text{eq} = \left(\frac{R_1||R_2}{\beta} + r'_e+R_{e1}\right)||R_{e2} \\
C_e = \frac{k}{\omega R_\text{eq}} \approx \res{B_C_e}{farad}
\end{gather}

\vspace{1eM}

Para $C_i$ o seguinte esquemático simplificado equivalente é verdadeiro:

\begin{figure}[H]
  \centering
\begin{circuitikz}
\begin{scope}[scale=.9, transform shape]
\draw
(0,0) node[rground] {} to[sV]
(0,2) to[R=$Z^A_o$]
(2,2) to[C=$C^B_i$]
(4,2) to[R=$Z^B_i$]
(4,0) node[rground] {}
;
\end{scope}
\end{circuitikz}
  \caption{Análise para o capacitor $C_i$}
  \label{cir:8}
\end{figure}

Como $Z_i$ é dada por (mesma proporção $k$)

\begin{gather}
Z_i = R_1||R_2|| [ \beta (r'_e+R_{e1}) ] \\
C^B_i = \frac{k}{\omega (Z^B_i + Z^A_o)} \approx \res{B_C_i}{ohm}
\end{gather}

$Z_o$ é dada por $R_c$.

\subsubsection{3º Estágio} $\ $

Similarmente,

\begin{gather}
R_e = (1-P_{ce}) \frac{V_{cc}}{I} = \res{C_R_e}{ohm}
\end{gather}

Notou-se muito necessário possui uma alta impedância de entrada, por isto optou-se por um darlinton que oference um alto ganho, podendo assim aumentar os valores de $R_1$ e $R_2$.

Desta vez, como a proporção para $R_e$, mudou, os valores de $R_1$ e $R_2$.

\begin{gather}
R_2 = \frac{V_{Re} + V_T}{I_\text{div}} \approx \res{C_R_2}{ohm} \\
R_1 = \frac{V_{cc}}{I_\text{div}} - R_2 \approx \res{C_R_1}{ohm}
\end{gather}

\vspace{1eM}

Para $C_i$ o seguinte esquemático simplificado equivalente é verdadeiro:

\begin{figure}[H]
  \centering
\begin{circuitikz}
\begin{scope}[scale=.9, transform shape]
\draw
(0,0) node[rground] {} to[sV]
(0,2) to[R=$Z^B_o$]
(2,2) to[C=$C^C_i$]
(4,2) to[R=$Z^C_i$]
(4,0) node[rground] {}
;
\end{scope}
\end{circuitikz}
  \caption{Análise para o capacitor $C_i$}
  \label{cir:9}
\end{figure}

Como $Z_i$ é dada por (mesma proporção $k$)

\begin{gather}
Z_i = R_1||R_2|| [ \beta (r'_e+R_e) ] \\
C^C_i = \frac{k}{\omega (Z^B_i + Z^A_o)} \approx \res{C_C_i}{ohm}
\end{gather}

\vspace{1eM}

Para $C_o$ o seguinte esquemático simplificado equivalente é verdadeiro:

\begin{figure}[H]
  \centering
\begin{circuitikz}
\begin{scope}[scale=.9, transform shape]
\draw
(0,0) node[rground] {} to[sV]
(0,2) to[R=$Z_o$]
(2,2) to[C=$C_o$]
(4,2) to[R=$R_L$]
(4,0) node[rground] {}
;
\end{scope}
\end{circuitikz}
  \caption{Análise para o capacitor $C_o$}
  \label{cir:10}
\end{figure}

$Z_o$ é dada por $r'_e$ (mesma proporção $k$)

\begin{gather}
C_o = \frac{k}{\omega (Z_o + R_L)} \approx \res{C_C_o}{ohm}
\end{gather}

\vspace{1eM}

A tabela recaptulativa dos valores encontrados se encontra na próxima seção.

\subsection{Acoplamento entre estágios}

O acoplamento entre estágios no Equivalente de Thévenin aparenta conforme a Figura \ref{cir:11} (\textsc{Anexos}):

Sendo,

\begin{table}[H]% Valores comerciais, pois são equivalentes aos resistores que pusermos
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
Estágio & $A$ & $Z_i$ & $Z_o$ \\ \hline
1$^\circ$ & $\adi{A_A}$ & $\res{A_Z_i}{ohm}$ & $\com{A_Z_o}{ohm}$ \\ \hline
2$^\circ$ & $\adi{B_A}$ & $\res{B_Z_i}{ohm}$ & $\com{B_Z_o}{ohm}$ \\ \hline
3$^\circ$ & $\adi{C_A}$ & $\res{C_Z_i}{ohm}$ & $\res{C_Z_o}{ohm}$ \\ \hline
\end{tabular}
\vspace{.5eM}
  \caption{Propriedades calculadas dos estágios}
  \label{tab:4}
\end{table}

Como já comentado antes, fica fácil de perceber, que (com carga e $R_f$):

\begin{gather}
A_\text{total} = A^A A^B A^C \frac{Z^A_i}{Z^A_i+R_f} \frac{Z^B_i}{Z^B_i+Z^A_o} \frac{Z^C_i}{Z^C_i+Z^B_o} \frac{R_L}{R_L+Z^C_o}
\end{gather}

Então, para o amplificador completo, sua amplificação real e corrigida $A_\text{total}$ (calculada) será de $\adi{ABC_A}$, seu $Z_i = \res{A_Z_i}{ohm}$ e seu $Z_o = \res{C_Z_o}{ohm}$.

\textbf{Observação:} Se não houvesse $R_f$, a primeira fração não existiria. Se não houvesse $R_L$, a última fração não existiria.



